%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{\large Droites Probabilités\\Sujet A}
\date{21/04/15}
\classe{2\up{de}14}
\dsnum{DS 6}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Urne --- 4 points]
  \begin{em}
  Une urne contient quatre boules numérotées de 1, 1, 2 et 3. On pioche successivement, sans remise, deux boules dans l'urne.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Représenter l'expérience par un arbre.}
      Nous présentons deux manières différentes : dans celle de gauche, les branches sont équiprobables : chaque chemin a la même probabilité $\frac{1}{12}$. Dans celle de droite, les probabilités sont indiquées sur l'arbre.
      \begin{multicols}{2}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
        \tikzstyle{level 1}=[level distance=5ex, sibling distance=6ex]
        \tikzstyle{level 2}=[level distance=5ex, sibling distance=2ex]
        \node {}
        child {
          node {3}
          child {
            node {2}
            edge from parent
          }
          child {
            node {1}
            edge from parent
          }
          child {
            node {1}
            edge from parent
          }
          edge from parent
        }
        child {
          node {2}
          child {
            node {3}
            edge from parent
          }
          child {
            node {1}
            edge from parent
          }
          child {
            node {1}
            edge from parent
          }
          edge from parent
        }
        child {
          node {1}
          child {
            node {3}
            edge from parent
          }
          child {
            node {2}
            edge from parent
          }
          child {
            node {1}
            edge from parent
          }
          edge from parent
        }
        child {
          node {1}
          child {
            node {3}
            edge from parent
          }
          child {
            node {2}
            edge from parent
          }
          child {
            node {1}
            edge from parent
          }
          edge from parent
        };
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Toutes les branches sont équiprobables.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
        \tikzstyle{level 1}=[level distance=10ex, sibling distance=11ex]
        \tikzstyle{level 2}=[level distance=10ex, sibling distance=5ex]
        \node {}
        child {
          node {3}
          child {
            node {2}
            edge from parent node[midway, below]{$1/3$}
          }
          child {
            node {1}
            edge from parent node[midway, above]{$2/3$}
          }
          edge from parent node[midway, below]{$1/4$}
        }
        child {
          node {2}
          child {
            node {3}
            edge from parent node[midway, below]{$1/3$}
          }
          child {
            node {1}
            edge from parent node[midway, above]{$2/3$}
          }
          edge from parent node[midway, below]{$1/4$}
        }
        child {
          node {1}
          child {
            node {3}
            edge from parent node[midway, below]{$1/3$}
          }
          child {
            node {2}
            edge from parent node[midway, above]{$1/3$}
          }
          child {
            node {1}
            edge from parent node[midway, above]{$1/3$}
          }
          edge from parent node[midway, above]{$1/2$}
        };
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}

    \item \emph{Calculer la probabilité des évènements suivants:} Le raisonnement est fait avec l'arbre de droite.
      \begin{enumerate}[$A$ :]
        \item \emph{«~la somme des deux boules fait 3~» ;}
          L'ensemble des issues de cet évènement est $\left\{ 12; 21 \right\}$, et les probabilités respectives sont : $P\left( 12 \right)=\frac{1}{2}\times\frac{1}{3}=\frac{1}{6}$, et de même, $P\left( 21 \right)=\frac{1}{6}$. Donc :
          \begin{align*}
            P\left( A \right) &= P\left( 12 \right)+P\left( 21 \right) \\
            &= \frac{1}{6}+\frac{1}{6} \\
            &= \frac{2}{6}\\
            &= \frac{1}{3}
          \end{align*}
        %\item «~le numéro de la seconde boule est plus grand que celui de la première boule~» ;
        \item \emph{«~la première boule tirée porte le numéro 2~».} Nous pouvons faire un raisonnement similaire, ou nous pouvons dire qu'au premier tirage, il y a quatre boules disponibles, équiprobables, et une seule boule avec le numéro 2, donc $P\left( B \right)=\frac{1}{4}$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Évènements --- 5 points]
  \begin{em}
  On dispose de deux dés équilibrés à six faces, l'un vert, et l'autre bleu. On lance les deux dés et on s'intéresse aux nombres obtenus. On considère les deux évènements suivants :

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $A$: «~La somme des deux nombres fait 8.~»
    \item $B$: «~Le nombre obtenu avec le dé bleu est supérieur ou égal à celui obtenu avec le dé vert.~»
  \end{itemize}

  On donne les probabilités suivantes :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P\left( A \right)=\frac{5}{36}$
    \item $P\left( B \right)=\frac{21}{36}$
    \item $P\left( A\cap B \right)=\frac{3}{36}$
  \end{itemize}
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Décrire par une phrase en français les évènements $A\cap B$ et $\bar B$.}
      \begin{itemize}
        \item $A\cap B$ : La somme des deux nombres fait 8, et le nombre obtenu avec le dé bleu est supérieur ou égal à l'autre.
        \item $\bar B$ : Le nombre obtenu avec le dé bleu est strictement inférieur à l'autre.
      \end{itemize}
    \item \emph{Calculer $P\left( A\cup B \right)$.} On a :
      \begin{align*}
        P\left( A\cup B \right) &= P\left( A \right)+P\left( B \right)-P\left( A\cap B \right) \\
        &= \frac{5}{36}+\frac{21}{36}-\frac{3}{36}\\
        &= \frac{23}{36}
      \end{align*}
    \item \emph{Calculer $P\left( \bar B \right)$.} On a :
      \begin{align*}
        P\left( \bar B \right) &= 1-P\left( B \right) \\
        &= 1-\frac{21}{36} \\
        &= \frac{15}{36}
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Droites --- 7 points]~

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=0.8]
    % Quadrillage
      \draw[color=gray,step=1,dotted] (-5,-4) grid (3,2);

    % Repère
      \draw[-latex] (-5,0) -- (3,0);
      \draw[-latex] (0,-4) -- (0,2);
      \draw (1, -5pt) -- (1, 5pt); \draw (1, 0) node[below left]{$I$};
      \draw (-5pt, 1) -- (5pt, 1); \draw (0, 1) node[below left]{$J$};
      \draw (0,0) node[below left] {$\mathcal{O}$};

%     % Objets
      \draw (-2, -4) -- (-2, 2) node[below right] {$d_1$} ;
      \draw[smooth,samples=100,domain=-5:3] plot(\x,{1/4*(\x)-5/4}) node[right] {$d_2$};
      \draw (1, -1) node{$\bullet$} node[below right]{$A$};
      \draw (-3, -2) node{$\bullet$} node[below left]{$B$};
      \draw (1, -4) -- (1, 2) node[below right] {$d_3$} ;
      \draw[smooth,samples=100,domain=0:3] plot(\x,{-\x+2}) node[below right] {$d_4$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Donner les équations des droites $d_1$, $d_2$.}
      La droite $d_1$ est parallèle à l'axe des ordonnée, et elle passe par le point d'ordonnée $-2$. Donc son équation est $d_1: x=-2$.

      La droite $d_2$ n'est pas parallèle à l'axe des ordonnées, donc son équation est de la forme $y=ax+b$. Prenons deux points $A\left( 1; -1 \right)$ et $B\left( -3; -2 \right)$ sur la droite. Donc :
      \[ a = \frac{y_B-y_A}{x_B-x_A}=\frac{-2- \left(-1\right)}{-3- 1 }=\frac{-1}{-4}=\frac{1}{4}\]
      Or $A$ est sur la droite, donc ses coordonnées vérifient l'équation, donc $-1=\frac{1}{4}\times1+b$. La résolution de cette équation nous donne $b=-\frac{5}{4}$.
      Donc $d_2: y=\frac{1}{4}x-\frac{5}{4}$.

    \item \emph{Tracer les droites $d_3$, d'équation $x=1$, et $d_4$, d'équation $y=-x+2$.} La droite $d_3$ est parallèle à l'axe des ordonnées, d'abscisse 1. Pour $d_4$, on prend deux points sur la droite (par exemple, si $x=0$ alors $y=-0+2=2$, et si $x=2$ alors $y=-2+2=0$). Donc la droite passe par les points de coordonnées $\left( 0;2 \right)$ et $\left( 2;0 \right)$.
    \item \emph{Sans tracer la droite $d_5$, d'équation $y=3x-12$, donner la position relative des droites $d_5$ et $d_4$. Justifier.}
      Les droites $d_4$ et $d_5$ ont toutes les deux des équations de la forme $y=mx+p$, mais leurs coefficients directeurs sont différents : elles sont sécantes.
    \item \emph{Résoudre le système suivant :}
      $
        \systeme{
          y = 3x+3
        }{
          y = 3x-12
        }
        $.
        \emph{En déduire la position relative des droites $d_5$ et $d_6$, d'équation $y=3x+3$.}
        \begin{align*}
        &\systeme{
          y = 3x+3
        }{
          y = 3x-12
        }\\
        &\systeme{
          y = 3x+3
        }{
          y-y = 3x-12-\left( 3x+3 \right)
        }\\
        &\systeme{
          y = 3x+3
        }{
          0 = -15
        }\\
      \end{align*}
      Le système n'a pas de solutions, donc les deux droites sont strictement parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème ouvert --- 4 points]
  \begin{em}

 Deux entreprises A et B emploient deux types de personnel : des cadres et des ouvriers. 
\begin{itemize} 
 \item L'entreprise A emploie 10 cadres et 15 ouvriers. Le salaire moyen des cadres est 3070~\officialeuro{} et celui des ouvriers 1800~\officialeuro.
\item  L'entreprise B emploie 50 personnes. Le salaire moyen des cadres est 2930~\officialeuro{} et celui des ouvriers 1700~\officialeuro.
\end{itemize}
 Le directeur financier de l'entreprise B affirme que le salaire moyen pour l'ensemble de ses employés est supérieur à celui de l'entreprise A. Est-ce possible ? 
 \end{em}

 La moyenne des salaires de l'entreprise $A$ est $\frac{10\times3070+15\times1800}{10+20}=2308$.

 \paragraph{Méthode rapide} Si l'entreprise $B$ a 49 cadres et un seul ouvrier, le salaire moyen est $\frac{49\times2930+1\times1700}{50}=2905,4$. Cette moyenne est plus élevée que celle de l'entreprise $A$, donc l'affirmation de l'énoncé est possible.

 \paragraph{Méthode moins rapide} Cherchons un nombre $x$ de cadres et $y$ d'ouvriers pour l'entreprise $B$ tels que la moyenne des salaires de l'entreprise $B$ soit égale à celle de $A$. Cela donne le système suivant :
 \[
   \systeme{
     x+y=50
   }{
     \frac{x\times2930+y\times1700}{50}=2308
   }
 \]
 Une fois résolue (je vous laisse faire), nous trouvons $x\approx 24,7$ et $y\approx 25,3$. Donc à partir de 25 cadres et 25 ouvriers, le salaire de l'entreprise $B$ est plus élevé que celui de l'entreprise $A$ : c'est possible.

\end{exercice}

\end{document}
